_4\. 贝利撒留来到意大利。那不勒斯陷落。哥特人选举维提格斯为国王。西奥达哈德灭亡。哥特人撤回拉文纳。贝利撒留于 536 年 12 月 9 日进入罗马。

贝利撒留于 536 年夏抵达意大利。汪达尔人的征服者很高兴看到下意大利的人民和城市通过使者向他表示祝贺，并为他提供补给。他的陆军随舰队沿海岸线前进，但突然间，他看到自己的行军被那不勒斯英勇的抵抗所阻挡。维吉尔最喜欢的这座古城当时面积不大，但防御工事非常完备，就像附近的库迈（Cumae）一样，由于希腊居民和众多犹太人的商业精神，这座城市非常热闹。后者敌视迫害他们同教信徒的查士丁尼皇帝，对宽容的哥特人却很友好；他们在城墙上作战的英勇程度不亚于哥特守军。直到第 20 天，贝利萨才成功地通过一条水渠攻入城内，城内的居民遭到了无情的屠杀和洗劫。贝利撒占领了这座坚固的海上城市，不久又占领了库迈要塞，他在那里留下了驻军，以便在意大利南部建立战争基地，现在他穿过坎帕尼亚向拉丁姆挺进，准备从哥特人手中夺回罗马。

西奥达哈德就驻扎在这里或附近地区；哥特军队没有在罗马城扎营，而是驻扎在城市周围，可能是台伯河港口、两座阿尼奥桥和阿皮亚路上。由于与弗兰肯人的战争，大部分军队都远在高卢或威尼西亚，因此他们的人数很少。当他们意识到他们的国王没有能力，今天或明天就会给贝利萨一个可耻的和平时，他们起义了，沿着阿皮亚大道离开了他们的营地。这条举世闻名的 "长路皇后 "已经为各族人民的交通服务了九个多世纪，然而不间断的生命运动并没有动摇其多边形玄武岩铺路石的坚固结构；它仍然让历史学家普罗科皮乌斯感到惊讶，他在 536 年对其进行了测量和描述。离开罗马的卡佩尼亚城门，它沿着阿尔巴的山丘笔直而上，穿过庞廷沼泽地，成为伏尔斯山和海之间的一条高堤，直到泰拉奇纳后面幸福的坎帕尼亚，在卡普亚结束。在它的两侧矗立着无数古老的墓碑，毫无疑问，这些墓碑已经破败不堪，它们是旅途中忧郁的伙伴，在它们的大理石牌匾上，提到了漫长世纪以来历史上著名的每一个罗马人的名字。

哥特人沿着这条路前行，在阿皮伊论坛和泰拉奇纳之间的蓬廷沼泽地雷盖塔安营扎寨，那里有一片草地可供马匹驰骋。德塞米诺维乌斯对这一地区进行了灌溉。这是普罗科皮乌斯给一条在泰拉奇纳 19 英里处入海的河流起的名字。然而，它是沿着阿皮亚大道右岸流淌的运河，在帝国时代，旅行者经常在阿皮亚论坛（Forum Appii）登船，乘船旅行数英里。由于沼泽的存在，这一地区的道路长期无法通行，直到狄奥多里克统治时期，Decemnovian沼泽才干涸。哥特骑兵宣布狄奥多里克在此被废黜。在孤寂的旷野上，看到像岛屿一样从海上升起的西尔塞角，这些又无家可归的战士们举起盾牌上的首领维提吉斯，用古老的民间方式用呼应的喊声欢迎他成为哥特人和罗马人的国王。他们敬重的是这位在西奥多里克手下在盖皮德战争中立下赫赫战功的剑客，他从未将英雄之剑换成迂腐之笔。

新国王立即带着他的军队赶回罗马，而狄奥达哈德则在他之前沿着弗拉米尼路逃往拉文纳。一个哥特人 Optaris 是他的私人敌人，在他逃跑时追上了他，把他摔倒并勒死了。

维提盖斯一进入罗马，就向所有哥特人发布公告，宣布他的升迁，并说迎接他成为国王的不是朝臣们的喧哗，而是大号的喧哗。他的当选是军队的革命行动；阿马利亚人的世袭权利因此被废除；哥特人最后的统治者又像潘诺尼亚史前时期一样，是自由选举产生的军队国王。阿马利亚人曾向之致敬的罗马文化从此一蹶不振。维提格斯在罗马召集了哥特战士，并向他们解释说，形势要求他离开罗马城，撤退到拉文纳。在那里，他首先想结束与弗兰肯人的战争，收拢分散的部队，但随后又匆匆返回与希腊人贝利萨作战。他们不应该因为罗马可能在此期间落入拜占庭人之手而感到不快，因为罗马人要么会在哥特守军的帮助下进行勇敢的抵抗，要么，如果他们掉队了，他们就会从隐蔽的敌人变成公开的敌人，这样会更好。维提格斯随后召集了元老院和高级神职人员。他向元老院和教皇介绍了罗马从狄奥多里克那里得到的所有恩惠，劝说他们效忠哥特政权，并接受了他们的效忠宣誓。他把 4000 名哥特人留在了勒德里斯的麾下，劫持了许多元老作为人质，然后前往拉文纳。

阿玛拉松塔的女儿、阿塔拉里希的妹妹玛塔松塔住在王宫的寝宫里，为自己辉煌家族的衰落深感悲痛。维提盖斯强迫这位年轻的公主嫁给他；他希望通过向阿玛良王朝的继承人求婚，获得所有哥特人的同意，并获得皇帝的青睐，以便立即提出和平建议。与此同时，他还组织了与弗兰肯国王的关系：在窘境中，他将南高卢的省份割让给了他们，作为回报，他们答应向他提供和平与援助。这使他有可能将普罗旺斯的哥特军队吸引到自己身边。

当维蒂希斯在拉文纳备战时，贝利萨沿着拉丁路向罗马进军；罗马人还没来得及得知他的行军消息，就决定派和平使者和城市钥匙去迎接他。尤其是受到狄奥多里克残酷迫害的阿尼西亚家族，他们如此热切地欢迎这位希腊将军。教皇也劝说罗马人这样做，因为他期待希腊人恢复正统信仰。他就是西尔维乌斯，教皇霍米斯达斯的儿子，在阿加皮图斯死后，西奥达哈德将他强加给了罗马人。贝利萨满心欢喜地接待了元老院和神职人员的特使菲德利乌斯（Fidelius）等人，并迅速穿过特勒鲁斯（Trerus）或萨科（Sacco）塔勒河谷向罗马挺进。当勒德瑞斯意识到以 4000 人的兵力不可能守住一座敌对的大城时，他让守军撤回拉文纳，以免触怒罗马人，而他自己则出于荣誉感留了下来。哥特人从弗拉米尼门离开，希腊人从阿西尼亚门进入。罗马人像解放者一样欢欣鼓舞地迎接他们。有些人一想到拜占庭的干预能够消灭阿里乌异端就欢欣鼓舞；有些人则为罗马帝国的复辟而沾沾自喜；所有人都希望政权更迭，但无论是这些人还是那些人，都没有想到不久的将来会发生可怕的毁灭，他们正在匆忙地用哥特权杖统治下的温文尔雅的自由和温和的政府，换取拜占庭统治下最悲惨的奴役。

当贝利萨于 536 年 12 月 9 日进入罗马时，罗马帝国已经亡于日耳曼部落六十年了。
